[S-37_3_-_cropped.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:S-37_3_-_cropped.jpg "fig:S-37_3_-_cropped.jpg")

**苏-47「金雕」**（[俄文](../Page/俄文.md "wikilink")：****，英文：**Su-47
Berkut**），[北约代号](../Page/北约代号.md "wikilink")「Firkin」（小木桶），是一架由[俄羅斯聯邦](../Page/俄羅斯聯邦.md "wikilink")[苏霍伊航空集团研發的](../Page/苏霍伊航空集团.md "wikilink")[超音速](../Page/超音速.md "wikilink")[試驗機](../Page/試驗機.md "wikilink")，曾在設計與試飛階段曾經給予S-32和S-37的編號。這架飛機的最大特點在於[前掠翼的設計](../Page/前掠翼.md "wikilink")，與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[格魯曼公司的](../Page/格魯曼公司.md "wikilink")[X-29試驗機很相似](../Page/X-29.md "wikilink")。雖然自2002年以後編號改為Su-47之後，顯示這是一架準備進入量產的戰機，不過在俄羅斯空軍確定採用[Su-57為下一代戰機後已經停止研發](../Page/T-50.md "wikilink")。

## 歷史

2002年，蘇霍伊重新設計了它的改進型試驗機Su-47（原編號S-37）。這個改變反映了蘇霍伊將把它視作一款生產型戰機，而不是一款試驗機。S-37（又被廣泛稱為“金鵰”）的最初用途是作為[俄羅斯的最重要的](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[複合材料與](../Page/複合材料.md "wikilink")[電傳操縱系統的試驗平臺](../Page/電傳操縱.md "wikilink")。前掠翼的使用給了苏-47更好的性能，而且Su-47能以45度或更大的迎角戰鬥。

俄羅斯[中央空氣流體動力學院](../Page/中央空氣流體動力學研究院.md "wikilink")（TsAGI）已經關注了前掠翼的發展很長時間，它的研究包括了[Tsybin
LL](../Page/Tsybin_LL.md "wikilink")（[前蘇聯第一種前掠翼飛機](../Page/前蘇聯.md "wikilink")，時間遠在[X-29之前](../Page/X-29.md "wikilink")，以火箭為動力）和擄獲的[容克287轟炸機](../Page/容克287轟炸機.md "wikilink")（Junkers
Ju
287，[納粹德國的前掠翼噴氣](../Page/納粹德國.md "wikilink")[轟炸機](../Page/轟炸機.md "wikilink")，世界上第一種用於實戰的前掠翼飛機）。前掠翼提供了低波阻，減少了彎矩，而且和常規機翼比起來，它延遲了失速時間。然而前掠翼會產生很大的扭力，如果機翼是用常規材料製成，它很可能被撕裂。最近研發的[複合材料才使前掠翼佈局成為可能](../Page/複合材料.md "wikilink")。

與它在西方的競爭對手，格魯曼X-29一樣的是，S-37基本上是用於科技展示，是為下一代俄羅斯戰機打下基礎的。這種戰機雖然遜於[F-22“猛禽”戰機](../Page/F-22.md "wikilink")，但絕對不會輸給歐洲的[颱風戰鬥機](../Page/颱風戰鬥機.md "wikilink")（Eurofighter
Typhoon），它與更常規的[米格1.44爭奪成為蘇聯下一代戰機落敗](../Page/米格1.44.md "wikilink")。蘇霍伊公司利用[Su-27系列取得一系列外銷成績後嘗試將S](../Page/Su-27.md "wikilink")-37作為生產型戰機出售給俄軍和其他外國顧客。但在俄羅斯軍方並沒有選擇Su-47為下一代戰機，而是在2002年另外選擇了同為蘇霍伊公司設計的[Su-57為俄羅斯空軍下一代主力戰機](../Page/T-50.md "wikilink")。蘇霍伊公司為Su-47的嘗試至此正式畫下句點。

## 設計

[S-37_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:S-37_4.jpg "fig:S-37_4.jpg")
S-37的尺寸與蘇霍伊公司以前的大型戰機（如蘇-35）相當。為了減少研發資金，S-37借用了[蘇-27家族的前端機身](../Page/蘇-27.md "wikilink")，垂直尾翼和起落架。但是它也使用等離子隱身技術，內部武器倉，和為更先進的雷達留出的空間。雖然概念與1980年代美國的[X-29相似](../Page/X-29.md "wikilink")，但是S-37為[X-29的兩倍大](../Page/X-29.md "wikilink")，而且比它的美國對手更接近一款實戰型戰機。

為了解決機翼扭曲的問題，S-37機翼除了使了複合材料，並應用了一種稱為自適應機翼的技術，用電腦透過機械裝置改變機翼傳力性質，讓機翼在各種情況下只彎不扭；此技術早年美俄曾經在其他飛機如F-18、F-111、Su-33UB等進行測試或應用。因為S-37的機翼相當大，所以它配備了折疊翼以便保存在機庫裏。與它的近親蘇-37一樣，S-37擁有串聯式三翼佈局（tandem-triplane
layout）：鴨翼，主翼和尾翼。有趣的是，S-37在尾噴管外面有兩個不一樣長的突出物（tailbooms），左方的短突出物內藏後向雷達，長突出物裏藏有減速傘。

生產型S-37可能攜帶大多數在[俄羅斯空軍與](../Page/俄羅斯空軍.md "wikilink")[印度空軍中服役的空對空導彈](../Page/印度空軍.md "wikilink")，包括[AA-12](../Page/AA-12.md "wikilink")，[AA-11和](../Page/AA-11.md "wikilink")[AA-10](../Page/AA-10.md "wikilink")。它無法攜帶[KS-172長距空對空導彈](../Page/KS-172.md "wikilink")，這種導彈是為[蘇-27家族](../Page/蘇-27.md "wikilink")，[米格-31和](../Page/米格-31.md "wikilink")[米格1.44設計的](../Page/米格1.44.md "wikilink")。

## 基本資料

[S-37_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:S-37_1.jpg "fig:S-37_1.jpg")
[Sukhoi_Su-47_outline.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sukhoi_Su-47_outline.svg "fig:Sukhoi_Su-47_outline.svg")
該機采用前掠機翼，有明顯的機翼翼根邊條和長長的機身邊條，能降低阻力和减少雷達反射信號，改善飛機的起飛著陸性能，在[亞音速和大攻角時有很好的](../Page/亞音速.md "wikilink")[氣動性能](../Page/氣動性.md "wikilink")，可增加飛機的航程和高空機動性，幷能充分利用複合材料的結構特性。扇形不可調進氣口道位于機身邊條下方，S形進氣道側面靠近機翼前緣處裝有鴨翼。雙垂尾略向外傾斜，機身中部有兩個大的輔助進氣門，幷且采用雷達吸波塗料對飛機進行了隱形處理。

由于資金限制，該機的前兩個階段的飛行試驗到2000年中期才結束，共飛行了90多次，進行了亞音速和超音速飛行。2001年5月，該機開始第三階段的飛行試驗，爲研製俄羅斯的[第五代戰鬥機積累經驗](../Page/第五代戰鬥機.md "wikilink")，飛行試驗將持續到2005年。2002年5月，蘇霍伊被選中作爲俄羅斯第五代戰鬥機的主研製商。俄羅斯的第五代戰鬥機在性能上不能低于美國的[JSF](../Page/JSF.md "wikilink")，在一系列參數上不低于F-22，主要特點首先是多功能性（既可空戰，也可打擊地面目標）、[超級機動性](../Page/超級機動性.md "wikilink")（能完成低速和大攻角的可控飛行）、隱身性（光學、紅外和雷達波段的低可探測性）、短距起降（在使用長爲300\~400米的跑道起降），可能會在該機的基礎上進行研製，但不會采用前掠翼布局。同時蘇霍伊將該機重新命名爲蘇-47，强調該機不僅僅是驗證機，以後會發展成爲生産型飛機。

動力裝置兩架原型機，第1架采用的是兩台用于米格-31的D-30F6發動機，單台靜推力93.1千牛，加力推力151.9千牛；第2架使用兩台[土星公司](../Page/土星公司.md "wikilink")（Lyulka）AL-37FU發動機，單台加力推力142.2千牛，帶有推力矢量控制及全權數字式發動機控制系統。座艙單座座艙，彈射座椅向後傾斜30°安裝，風擋和座艙蓋與蘇-27相同。機載設備機頭裝有[多功能相控陣雷達](../Page/多功能相控陣雷達.md "wikilink")，右側尾錐內有後視雷達。

### 操控性

Su-47在[次音速時有著極高的靈敏度](../Page/次音速.md "wikilink")，使戰機能夠非常快速地改變攻角與飛行路徑，並且在超音速時仍舊保持機動性。

武器所能發射時的最大轉向率和空速的上下限，為空戰優勢的重要依據。苏-47戰機在所有攻角下都具有非常高的穩定性和操控性。

最大轉向率在近戰時有其重要性，當任務可能牽涉到與領空上各空域的連續目標進行交戰時，則在中長距離下也同樣重要。苏-47的高轉向率能讓飛行員可以迅速地將戰機轉向下個目標，並展開飛彈攻擊。

前掠翼（swept-forward wing）與後掠翼相比（swept-back wing），具備了一些優勢：

  - 更高的升阻比（lift to drag ratio）
  - 更高的纏鬥操控能力
  - 次音速時更高的航程（range）
  - 改良過的抗失速和反尾旋（anti-spin）特性
  - 改良過的高攻角穩定度
  - 更低的最小空速
  - 更短的起降距離。

### 機身

Su-47機身的橫截面為橢圓形，全機主要由[鈦鋁合金建造](../Page/鈦鋁合金.md "wikilink")，13%為複合材料。機鼻雷達罩在前部稍微變平，底邊為水平，為的是將它的反尾旋性能最優化。

### 機翼

前掠翼讓Su-47有著罕見且奇特的外觀。大多的升力都產生於翼展的內部。升力並不會因為翼緣的失速而受限。副翼－機翼的控制面－在最高的攻角下仍然可以保持效率，且即使在氣流從翼面的其他部分流失時仍能保有飛機的操控性。

機翼面板的90%由複合材料製成。前掠翼的縱橫比很高，這使它在長距離任務中有很高的性能。翼前緣延伸面與機翼平滑地接合，機翼前緣有可彎曲的板條，機翼後緣為襟翼和副翼。

### 駕駛艙

駕駛艙的設計著重於飛行員高度的舒適性，使得飛行員能夠以極高的G力負載操駕下控制飛機。機上配有了新型的彈射椅和維生系統。几何可变适应彈射椅以60°角的傾斜，用來減少高G力之下對飛行員的衝擊。

這個座椅可以讓飛行員以一般情形下無法承受的高G力負載來做出近戰[纏鬥](../Page/纏鬥.md "wikilink")。

飞行员使用一个安装在侧部，具有短行程控制杆和可调节的油门行程。

## 相關條目

## 參考文獻

  -
  -
## 外部链接

  - [S-37 Berkut at
    Fighter-Planes.com](http://www.fighter-planes.com/info/s37.htm)
  - [S-37 at Russian Aviation
    Page](https://web.archive.org/web/20060213192427/http://aeroweb.lucia.it/~agretch/RAFAQ/six5th_5.html)
  - [S-37 at Russian Military
    Analysis](http://www.warfare.ru/?catid=255&linkid=1609)
  - [S-37 at
    airforce-technology.com](http://www.airforce-technology.com/projects/s37/)

[Category:苏霍伊飞机](../Category/苏霍伊飞机.md "wikilink")
[Category:蘇聯戰鬥機](../Category/蘇聯戰鬥機.md "wikilink")
[Category:俄羅斯戰鬥機](../Category/俄羅斯戰鬥機.md "wikilink")